\documentclass{beamer}

\usepackage{latexsym}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{longtable}
%\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{graphicx}

%\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}  % for equation environment

\usepackage{listings}

\lstset{language = R,%
        basicstyle = \tiny,%
        showstringspaces = false,%
        numbers=left,%
        frame = single,%
        framexleftmargin=5mm,%
        numberstyle = \tiny,%
        extendedchars = true,%
        literate={á}{{\'a}}1 {ã}{{\~a}}1 {é}{{\'e}}1 {ó}{{\'o}}1
       }

\renewcommand\lstlistingname{Listagem}

\usetheme{default}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,urlcolor=links}

\author{Hilton Fernandes}
\title{Análise de variância aplicada à análise de grupos\\
{\tt R} {\sl ideas}}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \begin{enumerate}
        \item Proposta do vídeo
        \item Resumo da análise de variância
        \item Resumo da análise de grupos
        \item Resumo do algoritmo {\sl K-medias} ou {\tt K-means}
        \item Função {\tt kmeans} do pacote {\tt cluster} do {\tt R}
        \item O programa {\tt anova4kmeans.R} 
        \item Resultados
    \end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}{Proposta do vídeo}
    \begin{itemize}
        \item Tanto a análise de variância (ANOVA) quanto o conceito de 
            análise de grupos, ou {\em clustering} são complexos;
        \item Exigiriam bastante tempo para uma apresentação mais completa;
        \item Aqui será feita uma apresentação breve e conceitual, que 
            enfatiza o uso operacional e prático.
        \item Artigos da \href{wikipedia}{https://www.wikipedia.org/} em 
            inglês e espanhol sobre os temas do vídeo são indicados na descrição do vídeo no {\sl YouTube}.
        \item Outros vídeos nesta série explorarão novos ângulos que o 
            tema sugere.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Breve resumo da análise de variância}
    \begin{itemize}
        \item Em muito poucas palavras, deixando de lado toda teoria\ldots
        
        \item \ldots{} a análise de variância ou {\bf ANOVA} subdivide a
            variação total de um conjunto de dados em variação devida a um modelo que tenta explicar o conjunto de dados, e a variação devida ao {\sl erro}, ou a porção da variação total que este modelo não pode tratar.
            
        \item ANOVA tem uma quantidade imensa de aplicações, mas muitos 
            terão entrado em contato com ela através de seu uso na regressão linear, quando ANOVA é usada para testar a {\bf significância} da regressão linear. 
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Breve resumo da análise de variância ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item ANOVA foi criada pelo grande estatístico Ronald Fisher;
        \item Pode-se dizer que, de alguma forma, uma ANOVA converge para o
            resultado final de um teste F.
        \item E a letra {\bf F} foi escolhida em homenagem a Fisher.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Breve resumo da análise de variância ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item A decomposição da variação pode ser expressa como uma 
            soma de quadrados:
        
            $SQ_{total} = SQ_{modelo} + SQ_{erro}$
            
        \item Naturalmente, vale 

            $SQ_{erro} = SQ_{total} - SQ_{modelo}$
        
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Breve resumo da análise de variância ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}  
        \item Para os graus de liberdade das parcelas, vale a soma
        
            $gl_{total} = gl_{modelo} + gl_{erro}$        
        
        \item Supondo que o conjunto de dados tenha $N$ elementos, e que 
            o modelo tenha $t$ fatores, temos para os graus de liberdade:
            \begin{itemize}
                \item $gl_{total} = N - 1$
                \item $gl_{modelo} = t - 1$
                \item $gl_{erro} = N - t$
            \end{itemize}
        
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Breve resumo da análise de variância ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}  
        \item Com os parâmetros da soma de quadrados e dos graus de 
            liberdade é possível definir variâncias para estas parcelas
        
        \item Elas são
            \begin{align*}
                var_{total}  & = \frac{SQ_{total}}{gl_{total}} \\
                var_{modelo} & = \frac{SQ_{modelo}}{gl_{modelo}} \\
                var_{erro}   & = \frac{SQ_{erro}}{gl_{erro}}
            \end{align*}
        
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Breve resumo da análise de variância ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}  
        \item Definidos todos estes parâmetros, é possível definir um número 
            {\tt F}: 
            
            $F = \frac{var_{modelo}}{var_{erro}}$
        \item Segundo a teoria esse número segue a distribuição {\tt F}, de 
            Snedcor;
        \item O teste {\tt F} permite avaliar qual a probabilidade do modelo não ser 
            significativo.
        
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Breve resumo da análise de grupos}
    \begin{itemize}
        \item A {\bf análise de grupos} busca subdividir um conjunto de 
            dados parcelas menores, que tenham comportamento mais homogêneo.
        \item Ou seja: ela maximiza a similitude entre os elementos de 
            cada subgrupo;
        \item Outros de seus nomes são {\sl análise de agrupamento}; em 
            inglês {\em cluster analysis}, ou {\em clustering}.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Breve resumo da análise de grupos ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Existem muitos métodos para a análise de grupos, 
            com premissas muito diferentes;
        \item Mas todos eles são baseados em {\bf heurísticas} --
            procedimentos práticos e informais para resolver
            problemas.
        \item Isto é uma das explicações de porque não há uma teoria unificada
            para o uso da análise de grupos.
        \item E também porque não há testes baseados em teorias para avaliar o
            sucesso ou fracasso da aplicação do método.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{ Breve resumo da análise de grupos ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Outro ponto dos métodos para análise de grupos é que muitos deles
            são {\em iterativos}: são executados várias vezes até se atingir um
            nível de ajuste suficiente;
        \item Isto sugere que a análise de grupos seja um dos sinais do nascimento
            da ciência de dados (ou {\em data science}), baseada em computadores.
    \end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}{Breve resumo do algoritmo {\sl K-medias} ou {\tt K-means}}
    \begin{itemize}
        \item Os dados serão particionados em 3 grupos.
        \item Pontos coloridos são {\em centroides} escolhidos ao acaso.
    \end{itemize}

    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{K_Means_Example_Step_1.jpg}
    \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Breve resumo do algoritmo {\sl K-medias} ou {\tt K-means} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Na primeira iteração, são montados grupos de pontos mais próximos de 
            cada centroide.
    \end{itemize}

    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{K_Means_Example_Step_2.jpg}
    \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Breve resumo do algoritmo {\sl K-medias} ou {\tt K-means} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Na próxima iteração, é calculado um novo centroide para cada grupo,
            que é o ponto médido dos pontos daquele grupo.
        \item E de novo se criam grupos com os pontos mais próximos dos novos 
            centroides.
    \end{itemize}

    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{K_Means_Example_Step_3.jpg}
    \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{Breve resumo do algoritmo {\sl K-medias} ou {\tt K-means} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item O processo continua até que os grupos da nova iteração sejam os mesmos
            da iteração anterior.
    \end{itemize}

    \begin{figure}
        \includegraphics[scale=0.4]{K_Means_Example_Step_4.jpg}
    \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}{ Função {\tt kmeans} do pacote {\tt cluster} do {\tt R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item O pacote {\tt cluster} do {\tt R} é descrito como tendo as 
            funcionalidades {\bf básicas} para análise de agrupamento.
        \item Mas que básicas são essas ?!?
        \item Ele possui muitos métodos, alguns inclusive bem pouco conhecidos na 
            literatura de análise de agrupamento.
        \item Mas, de fato, outros pacotes trazem recursos ainda mais avançados, 
            principalmente para representação gráfica.            
        \item O pacote {\tt cluster} será usado no programa. Tradicionalmente os 
            pacotes importados são colocados na primeira linha do programa.
    \end{itemize}
    
    \lstinputlisting[caption = Importação do pacote {\tt cluster} no programa, 
        firstline=5,lastline=5,firstnumber=5]
        {../script/Anova4kmeans.R}


\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Função {\tt kmeans} do pacote {\tt cluster} do {\tt R} 
    ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item A ajuda da função {\tt kmeans()} apresenta muitas informações.
        \item {\tt x} contém o conjunto de dados, {\tt centers} contém o número de grupos, 
            ou uma sugestão de centroides; {\tt iter.max} é o máximo de iterações; 
            {\tt nstart} é o número de conjuntos de centroides inicial;
            o algoritmo {\em default} é Hartigan-Wong, no vetor estão todos algoritmos
            aceitos;
        \item {\tt trace}, se verdadeiro, permite acompanhar o progresso do algoritmo
            Hartigan-Wong.
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}[caption = Ajuda da função kmeans() -- parâmetros, frame = single]    
kmeans(x, centers, iter.max = 10, nstart = 1,
       algorithm = c("Hartigan-Wong", "Lloyd", "Forgy",
                     "MacQueen"), trace=FALSE)
    \end{lstlisting}
    
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Função {\tt kmeans} do pacote {\tt cluster} do {\tt R} 
    ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item A função {\tt kmeans()} é um {\bf construtor} de objetos para a classe do 
            mesmo nome.
        \item Ela possui um método {\tt fitted()}, que retorna os dados usados na 
            análise de agrupamento, como uma matriz numérica simples;
        \item O objeto criado por {\tt kmeans()} contém uma cópia integral do objeto
            usado para a análise de agrupamento, e outras informações, algumas das 
            quais serão usadas nos cálculos de ANOVA.
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}[caption = Ajuda da função kmeans() -- retorno, frame = single]    
## S3 method for class 'kmeans'
fitted(object, method = c("centers", "classes"), ...)
    \end{lstlisting}
    
\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} }
    \begin{itemize}
        \item O programa {\tt anova4kmeans.R} (disponível em 
            \url{https://gitlab.com/hgfernan/rideas}) faz a conexão entre o algoritmo
            {\tt k-means} e o método ANOVA.
        \item Ele é dividido em três partes:
            \begin{itemize}
                \item Programa principal, que comanda o processamento;
                \item função {\tt anova.for.kmeans()} que realiza análise de 
                    agrupamento e calcula o parâmetro {\tt p-value} da ANOVA e retorna
                    todo o resultado desse processamento;
                \item função {\tt format.anova()}, que apresenta o resultado do teste
                    {\bf F}, com indicação da probabilidade da análise não ser válida.
            \end{itemize}

    \end{itemize}
    
\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Na linha $37$ é carregado o conjunto de dados {\tt USArrests}, com
            informações sobre prisões nos EUA;
        \item Na linha $38$ cada variável envolvida é ``normalizada'', passando a ter 
            média zero e desvio padrão $1$ -- o que garante que todas terão dimensões
            comparáveis;
        \item Na linha $40$ as análises de agrupamento e de variância são acionadas, 
            para $2$ grupos, sendo seu resultado colocado na variável {\tt answer2};
        \item Na linha $41$ é apresentado o resultado do teste F para estes grupos;
        \item As linhas $43$ e $44$ fazem as mesmas ações para $4$ grupos.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Programa principal de {\tt anova4kmeans.R}, 
         linerange={37,44},firstnumber=37,,frame = single]
         {../script/Anova4kmeans.R}
    
\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Como esta função, que realiza todo processamento, é longa, será 
            repetida em vários quadros.
        \item Na linha $7$ é definida a função, que receberá parâmetros {\tt df}
            para dados e {\tt n.centers} para número de grupos.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Função {\tt anova.for.kmeans()}, 
         firstline=7,lastline=25,firstnumber=7]
         {../script/Anova4kmeans.R}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Na linha $8$ é realizada inicialização que vai garantir os mesmos 
            resultados em diferentes execuções.
        \item Na linha $9$ é construído o objeto {\tt km.res} para os parâmetros do
            conjunto de dados {\tt df} e {\tt n.centers}, com um conjunto inicial de 
            $25$ estimativas de centroides.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Função {\tt anova.for.kmeans()}, 
         firstline=7,lastline=25,firstnumber=7]
         {../script/Anova4kmeans.R}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Nas linhas de $11$ a $13$ são obtidos os graus de liberdade para a 
            ANOVA, a partir do resultado de {\em k-means}.
        \item Nas linhas de $15$ e $16$ são são calculadas as variâncias do 
            modelo da análise de grupos e do erro.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Função {\tt anova.for.kmeans()}, 
         firstline=7,lastline=25,firstnumber=7]
         {../script/Anova4kmeans.R}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Na linha $18$ é calculado o valor de {\bf F} na para as duas
            variâncias.
        \item Na linha $19$ é calculada a probabilidade deste valor de {\bf F} 
            indicar a {\bf não significância} do modelo.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Função {\tt anova.for.kmeans()}, 
         firstline=7,lastline=25,firstnumber=7]
         {../script/Anova4kmeans.R}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item Nas linha $21$ e $22$ é construída uma lista que contém todos 
            elementos usados para a ANOVA.
        \item Na linha $24$ é construída a lista de resultado que contém os 
            parâmetros da análise de agrupamento e da ANOVA.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Função {\tt anova.for.kmeans()}, 
         firstline=7,lastline=25,firstnumber=7]
         {../script/Anova4kmeans.R}

\end{frame}

        
\begin{frame}[fragile]{ O programa {\tt anova4kmeans.R} ({\em cont.}) }
    \begin{itemize}
        \item A função {\tt format.anova()} gera uma cadeia de caracteres 
            que é a saída formatada dos resultados da ANOVA.
        \item Ela é uma cópia da saída correspondente da função {\tt summary()}
            quando aplicada ao resultado de uma regressão linear pela função
            {\tt lm()}, que aplica um modelo linear a um conjunto de dados.
    \end{itemize}

    \lstinputlisting[caption = Função {\tt format.anova()}, 
         firstline=27,lastline=35,firstnumber=27]
         {../script/Anova4kmeans.R}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{ Resultados }
    \begin{itemize}
        \item A saída do programa {\tt anova4kmeans.R} mostra que é muito pequena,
            praticamente desprezível a chance de que não seja significativo o modelo 
            de análise de agrupamento para $2$ grupos.
        \item A possibilidade de que não seja significativa a mesma análise para 
            $4$ grupos é meio milhão de vezes maior. 
    \end{itemize}

    \begin{lstlisting}[caption = Programa principal de {\tt anova4kmeans.R}, 
        frame = single]]
F-statistic:  53.01184 on 1 and 48 DF,  p-value:  2.73125645526512e-09 
F-statistic:  6.195332 on 3 and 46 DF,  p-value:  0.00126175258454367 
    \end{lstlisting}
    
\end{frame}

\end{document}
